\thispagestyle{headings}
\section*{Sommario}
\noindent Lo scopo della tesi è proporre uno schema parallelo per l'accelerazione di un algoritmo numerico che studia un problema di vegetazione in zone semiaride, modellato da un sistema di equazioni differenziali alle derivate parziali (PDE). Per farlo si è dapprima studiato il modello matematico proposto e la sua discretizzazione per il problema esposto. Successivamente, è stato formulato un algoritmo sequenziale che risolve il problema ed infine è stato implementato il software sequenziale. Dall'analisi delle prestazioni del software sequenziale e dalle successive osservazioni è stato progettato un algoritmo parallelo con una apposita strategia di parallelizzazione, che mira a calcolare contemporaneamente gli stage dell'equazione relativa alla discretizzazione temporale della PDE. Il software parallelo è stato implementato utilizzando l'ambiente CUDA per le GPU (Graphics Processing Unit) NVIDIA. La tesi è corredata di esperimenti numerici che mostrano il guadagno in termini di prestazioni della strategia proposta.

\section*{Abstract}
\noindent The purpose of the thesis is to propose a parallel scheme for the acceleration of a numerical algorithm that studies a vegetation problem in semi-arid areas, modeled by a system of Partial Differential Equation (PDE). To do that, the proposed mathematical model and its discretization for the problem  were first studied. Subsequently, a sequential algorithm that solves the problem was formulated and finally the sequential software was implemented. From the analysis of the performance of the sequential software and from the subsequent observations, a parallel algorithm was designed with a suitable parallelization strategy, which aims to simultaneously calculate the stages of the equation relating to the time discretization of the PDE. The parallel software was implemented using the CUDA environment for NVIDIA Graphics Processing Units (GPUs). Numerical experiments, showing the performance gain of the proposed strategy, are provided.
